## Физическая репликация.  
  
В PostgreSQL системы строятся по принципу shared nothing: несколько серверов не имеют ничего общего аппаратного, но работают с одними и теми же данными. Механизм синхронизации данных и называется репликацией.  
  
Мастер -> реплика. Это основной способ репликации. Идет поток данных только в одну сторону, от мастера к реплике. Реплицируется только кластер целиком. В результате у нас получается полная копия мастера. Для этого необходима одна и та же основная версия мастера и полностью совместимые архитектуры и платформы. В таком случае реплика доступна только для чтения, если включен параметр hot_standby=on. Также реплику можно использовать для создания резервных копий.  
Мастер передает журнальные записи одной или нескольким репликам. Реплики применяют эти данные без "понимания смысла", что работает быстрее, чем аналогичные команды SQL.  
  
Потоковая репликация. Есть два способа доставки журналов от мастера к реплике - потоковая и архивная.  
При потоковой репликации реплика подключается к мастеру по протоколу репликации и читает поток записей WAL. За счет этого отставание минимально. На реплике за прием записей отвечает процесс wal receiver. Запустившись, он подключается к мастеру по протоколу репликации, а мастер запускает wal sender, который обслуживает это соединение. За применение записей отвечает процесс startup - тот же, который обеспечивает восстановление после сбоев, теперь работает постоянно.  
Другой способ доставки записей - предоставление доступа к архиву журналов. Реплика может работать только с архивом, но тогда реплика вынужденно отстает от мастера; мастер ничего не знает о существовании реплики. Поэтому используется комбинация этих способов. Если реплика не может получить запись с мастера, то она пробует прочитать её из архива, с помощью команды restore_command из recovery.conf. При восстановлении связи реплика автоматически переключится на потоковую репликацию.  
  
Ограничения. У реплики есть ряд ограничений и особенностей:
 - Если на мастере выполняется вложенная транзакция с числом вложенных транзакций >64, создание снимка на реплике будет приостановлено - невозможность некоторое время выполнять запросы.
 - Не поддерживается уровень изоляции serializable на реплике.
 - Триггеры не будут срабатывать. Не будут работать рекомендательные блокировки.
 - При pg_basebackup с реплики нет возможности управлять мастером. В частности вызывать чекпоинты и устанавливать full_page_writes.
 - Создание ТП реплицируется, на реплике нужны права на те же директории, где на мастере ТП.  
   
Процессы. На мастере и на реплике некоторые процессы отличаются. На реплике есть только wal receiver, startup, archiver (если archiver_mode=always), checkpoint (точки рестарта), writer и stats collector.  
  
Режимы репликации. Существует два режима репликации, который включается параметром synchronous_commit - синхронный и асинхронный:
 - off и local - понятно из названия.
 - remote_write - мастер ожидает подтверждения о получении записи.
 - on - мастер ждет подтверждения о попадании записи на диск реплики.
 - remote apply - заставляет мастера дожидаться фиксации изменений на реплике.  
   
Примеры физической репликации:  
Настройка репликации без архива.  
Создаем слот:
```
α=> SELECT pg_create_physical_replication_slot('replica');
 pg_create_physical_replication_slot 
-------------------------------------
 (replica,)
(1 row)
```
Вначале слот не инициализирован:
```
α=> SELECT * FROM pg_replication_slots \gx
-[ RECORD 1 ]-------+---------
slot_name           | replica
plugin              | 
slot_type           | physical
datoid              | 
database            | 
temporary           | f
active              | f
active_pid          | 
xmin                | 
catalog_xmin        | 
restart_lsn         | 
confirmed_flush_lsn | 
```
Создадим автономную резервную копию используя слот:
```
postgres$ pg_basebackup -U student --pgdata=/var/lib/postgresql/10/beta -R --slot=replica
```
После этого слот инициализировался и мастер хранит все файлы wal с момента начала копирования:
```
α=> SELECT * FROM pg_replication_slots \gx
-[ RECORD 1 ]-------+----------
slot_name           | replica
plugin              | 
slot_type           | physical
datoid              | 
database            | 
temporary           | f
active              | f
active_pid          | 
xmin                | 
catalog_xmin        | 
restart_lsn         | 0/8000000
confirmed_flush_lsn | 
```
Запустим реплику с другим портом и заменим параметр hot_standby, чтобы к ней можно было подключаться:
```
postgres$ echo 'port = 5433' >> /var/lib/postgresql/10/beta/postgresql.auto.conf

postgres$ echo 'hot_standby = on' >> /var/lib/postgresql/10/beta/postgresql.auto.conf
```
Файл recovery.conf уже был подготовлен pg_basebackup:
```
postgres$ cat /var/lib/postgresql/10/beta/recovery.conf
standby_mode = 'on'
primary_conninfo = 'user=student passfile=''/var/lib/postgresql/.pgpass'' host=''/var/run/postgresql'' port=5432 sslmode=prefer sslcompression=1 krbsrvname=postgres target_session_attrs=any'
primary_slot_name = 'replica'
```
Можно стартовать сервер.  
Функция, которая отличает мастера от реплики:
```
β=> SELECT pg_is_in_recovery();
 pg_is_in_recovery 
-------------------
 t
(1 row)
```
Мониторинг репликации доступен в представлении на мастере. Чтобы оно было дорступно, нужно его открывать от SU или выдать роль pg_read_all_stats.
```
α=> SELECT * FROM pg_stat_replication \gx
-[ RECORD 1 ]----+------------------------------
pid              | 1432
usesysid         | 16384
usename          | student
application_name | walreceiver
client_addr      | 
client_hostname  | 
client_port      | -1
backend_start    | 2018-06-13 19:59:13.044052+03
backend_xmin     | 
state            | streaming
sent_lsn         | 0/9025620
write_lsn        | 0/9025620
flush_lsn        | 0/9025620
replay_lsn       | 0/9025620
write_lag        | 00:00:00.000199
flush_lag        | 00:00:00.001131
replay_lag       | 00:00:00.001184
sync_priority    | 0
sync_state       | async
```
Вставим в таблицу большое количество строк и снова посмотрим на статистику:
```
α=> INSERT INTO test SELECT 'Just a line' FROM generate_series(1,1000000);
INSERT 0 1000000
α=> SELECT *, pg_current_wal_lsn() from pg_stat_replication \gx
-[ RECORD 1 ]------+------------------------------
pid                | 1432
usesysid           | 16384
usename            | student
application_name   | walreceiver
client_addr        | 
client_hostname    | 
client_port        | -1
backend_start      | 2018-06-13 19:59:13.044052+03
backend_xmin       | 
state              | streaming
sent_lsn           | 0/D1299E0
write_lsn          | 0/D1299E0
flush_lsn          | 0/D1299E0
replay_lsn         | 0/C47A7FC
write_lag          | 00:00:00.135193
flush_lag          | 00:00:00.143305
replay_lag         | 00:00:00.743007
sync_priority      | 0
sync_state         | async
pg_current_wal_lsn | 0/D1299E0
```
Проверим реплику:
```
β=> SELECT count(*) FROM test;
  count  
---------
 1000001
(1 row)
```
  
## Переключение на реплику.  
  
Есть две причины: плановое переключение (switchover) или аварийное переключение (failover).  
Процедура: 
 - убедиться, что мастер остановлен
 - переключение вручную
 - автоматическое переключение отсутствует (для автоматизации требуется стороннее кластерное ПО)
  
Переключение состоит в разрыве цикла восстановления. Для этого реплике посылается команда pg_ctl promote. Получив сигнал сервер завершает восстановление и переходит в обычный режим работы. Для этого он применяет уже полученные журнальные записи, которые не были применены. wal receiver и startup завершают свою работу, wal writer и autovacuum launcher запускаются. Сервер переходит на новую ветвь времени.  
Переключение и архив. При отказе мастера механизм непрерывного архивирования дает небольшой сбой. Получается небольшая дырка в записях, потому что до архива не дошёл последний архив целиком. В этом случае, после переключения, нужно сразу делать бекап на новом мастере.  
  
Возвращение мастера в строй.  
Если остановка мастера произошла штатно, и все журнальные записи дошли до реплики, то бывшего мастера можно подключить как реплику. Если остановка выполнена без чекпоинта, то запуск не возможен.  
Если остановка мастера произошла аварийно, то велика вероятность, что не все записи WAL дошли до реплики. Простой и надёжный вариант - создать абсолютно новую реплику путем изготовления и развертывания базовой резервной копии.  
Ещё более быстрый варианты - утилита pg_rewind. Она определяет место расхождения между двумя серверами, определяет ближайший чекпоинт и просматривая журнал, определяет все страницы, измененные с момента этого чекпоинта. Найденные страницы заменяются страницами с сервера источника (нового мастера), кроме того утилита копирует с сервера-источника все служебные файлы. Далее применяются все необходимые файлы WAL с нового мастера.  
Ограничение pg_rewind:
 - все сегменты WAL от текущего момента до найденного чекпоинта должны находится в каталоге pg_wal целевого сервера. 
 - кластер должен быть инициализирован с контрольными суммами страниц, либо нужно установить параметр wal_log_hints=on
 - целевой сервер должен быть остановлен аккуратно с выполнением чекпоинта. В случае аварии можно попробовать запустить сервер и сразу остановить его в нормальном режиме.
 - на сервере источнике должен быть включен full_page_writes.
  
Короткий пример. Остальное доступно по (ссылке)[https://edu.postgrespro.ru/dba3/dba3_05_replica_switchover.html].
Возвращаем в строй бывший мастер.  
Создаем слот репликации на втором сервере для будущей реплики.
```
β=> SELECT pg_create_physical_replication_slot('replica');
 pg_create_physical_replication_slot 
-------------------------------------
 (replica,)
(1 row)
```
Пользуемся pg_rewind для восстановления мастера:
```
В ключах утилиты надо указать каталог PGDATA целевого сервера и способ обращения к серверу-источнику: либо подключение от имени суперпользователя (если сервер работает), либо местоположение его каталога PGDATA (если он выключен).

postgres$ /usr/lib/postgresql/10/bin/pg_rewind -D /var/lib/postgresql/10/alpha --source-server='user=postgres port=5433' -P
connected to server
servers diverged at WAL location 0/F025744 on timeline 1
rewinding from last common checkpoint at 0/F001580 on timeline 1
reading source file list
reading target file list
reading WAL in target
need to copy 54 MB (total source directory size is 83 MB)
    0/55990 kB (0%) copied
55990/55990 kB (100%) copied
creating backup label and updating control file
syncing target data directory
Done!
```
Дополнения:  
Файл postgresql.auto.conf был скопирован с нового мастера, его нужно исправить.
```
postgres$ echo 'hot_standby = on' > /var/lib/postgresql/10/alpha/postgresql.auto.conf
```
Чтобы бывший мастер после восстановления стал новой репликой, потребуется файл recovery.conf.
```
postgres$ echo $'standby_mode = \'on\'' > /var/lib/postgresql/10/alpha/recovery.conf
postgres$ echo $'primary_conninfo = \'user=postgres port=5433\'' >> /var/lib/postgresql/10/alpha/recovery.conf
postgres$ echo $'primary_slot_name = \'replica\'' >> /var/lib/postgresql/10/alpha/recovery.conf
```
Вот что вышло:
```
postgres$ cat /var/lib/postgresql/10/alpha/recovery.conf
standby_mode = 'on'
primary_conninfo = 'user=postgres port=5433'
primary_slot_name = 'replica'
```
Можно запускать сервер, мастер стал репликой.  
  
## Логическая репликация.  
  
Основные характеристики логической репликации. Публикация-подписчик: у сервера нет выделенной роли. Транслируются изменения табличных строк. Необходим уровень журнала logical. Требуется только совместимость на уровне протокола. Возможна выборочная репликация отдельных таблиц.  
   
Модель. На одном сервере создается публикация, которая может включать ряд таблиц одной БД. Для репликации из нескольких БД нужно создать несколько публикаций. При публикации все измеения выдаются построчно и только в порядке фиксации транзакций.  
Подписчики подписываются, получают и применяют изменения. Таблицы и столбцы сопоставляются по полным именам, включая схему. Это позволяет подписчику использовать другую схему данных, например иметь в таблице отличающиеся столбцы. Поддерживается "бесшовная" синхронизация данных при создании подписки. Могут возникать конфликты с локальными данными.  
  
Ограничения. Из ограничений можно выделить то, что реплицируются не все изменения. Реплицируются толкьо INSERT, UPDATE и DELETE. Не реплицируются DDL команды, это значит, что подписчику необходимо самостоятельно создать все таблицы. Не реплицируются другие объекты термина relation. Если используется физическая репликация, то публикацию можно создать только на основном сервере. Нет возможности создать циклическую репликацию.  
  
Схема работы. Данные публикации передаются подписчику через wal sener. Он также читает журнал предзаписи, декодируя их перед отправкой. Обязательно используется слот репликации. На подписчике инфу принимает logical replication worker и применяет её. На сервере подписчике необходимо установить max_logical_replication_workers в необходимое число. max_worker_processes также нужно увеличить.  
  
Внутреннее устройство репликации. Журнальные записи читаются процессом wal sender и раскладываются по отдельным транзакциям в специальном буфере в оперативной памяти. Это делается для того, чтобы при фиксации транзакции можно было взять все изменения сделанные именно этой транзакцией и передать их подписчику. При превышении определенного порога буфер сбрасывается на диск в PGDATA/pg_replslots.  
Когда транзакция фиксируется её изменения передаются в модуль вывода, который декодирует их и выдает инфу в текстовом виде. Wal sender передает сообщение подписчику через слот логической репликации.  
  
Конфликты. Вставка новых строк на подписчике происходит довольно просто. Но есть проблемы при изменениях или удалениях. Тут нужно как-то идентифицировать старую версию строки. По умолчанию используются столбцы первичного ключа. Можно вообще отказаться от поддержки репликации для некоторых таблиц (по умолчанию - таблицы системного каталога). При вставке новых версий строк возможно возникновение конфликта - нарушение ограничения целостности. В этом случае репликация приостанавливается и нужно вручную исправлять данные на подписчике.



















